
\begin{frame}[fragile]{¿Por qué usar la terminal?}
  Puerta a una enorme cantidad de posibilidades:
  \begin{itemize}[<+->]
  \item Herramientas Unix para \textbf{administración avanzada}
    \begin{quote}
      \begin{small}
        Por ejemplo, para copiar al directorio \texttt{/tmp} todos los
        ficheros con extensión \texttt{.jpg}, localizados en cualquier
        lugar y cuyo nombre contenga la palabra ``Fotos'':
      \end{small}
      \normalfont
      \begin{shell}
locate "*Fotos*.jpg" | xargs -i cp {} /tmp
      \end{shell}
    \end{quote}
    \vspace{-2em}~
  \item \textbf{Automatización} de procesos (\textit{shell scripts})
  \item Acceso al \textbf{100\% de las posibilidades} de
    \begin{enumerate}
    \item aplicaciones de usuario
    \item lenguajes de programación
    \item bibliotecas, utilidades científicas,...
    \end{enumerate}
  \item Naturalidad para \textbf{trabajar en remoto} (servidores) o en local
  \item El \alert{cálculo científico de altas
      prestaciones} ($\sim$ 95\% de los 500 superordenadores más potentes del
    mundo\footnote{\url{http://top500.org/}}) usa
    \alert{máquinas \texttt{GNU/Linux}} a través de sesiones de \alert{terminal}.
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Órdenes básicas (I)}
\small
%Las órdenes en Unix siguen el patrón básico siguiente:
\medskip
Patrón básico:
\begin{shell}
<orden> [opciones] [argumentos]
\end{shell}

\medskip
%\vspace{-1em}
  \begin{columns}
    \column{0.5\linewidth}
    \textbf{Opciones}:
      \begin{itemize}%\itemsep-0.5em
      \item Modifican la manera en que funciona la orden
      \item Formato habitual:
        \begin{itemize}
        \item Un guión más una letra
        \item Dos guiones más varias letras
        \end{itemize}
      \item Ejemplo: la orden \texttt{ls} muestra el
        contenido de un directorio y con la opción \texttt{-l} 
        información extendida:
        \begin{shell}
ls -l
        \end{shell}
      \item Varias opciones
        \begin{shell}
ls -l -a
ls -la
        \end{shell}
    \end{itemize}
    \column{0.5\linewidth}
    \textbf{Argumentos}:
      \begin{itemize}%\small\itemsep -0.5ex
      \item Objetos sobre los que la orden será aplicada.
      \item Ejemplo: ver ficheros del directorio actual con
        la extesión ``\texttt{.pdf}'':
        \begin{shell}
ls *.pdf
        \end{shell}
      \item Usar comillas si el argumento
        contiene espacios en blanco:
        \begin{shell}
ls "Mis Fotos"
        \end{shell}
      \item  O proteger el espacio con una barra inversa:
        \begin{shell}
ls Mis\ Fotos
        \end{shell}
    \end{itemize}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  ~\bigskip
  \begin{tip}
    \medskip
    \begin{center}
      \textbf{\alert{¡Abusa del tabulador!}}
    \end{center}
    No es necesario teclear por completo las órdenes del sistema: pulsando la tecla
    \texttt{Tabulador} [TAB] se completarán
  \end{tip}
  ~\bigskip~
  \begin{block}{Ejemplo}
    Para ver el contenido del directorio
    \texttt{/home}, teclea en la terminal ``\texttt{ls /h}'' y pulsa
    la tecla \texttt{Tabulador}.  \pause
    \begin{itemize}
    \item El tabulador también puede completar \textit{opciones} y
      \textit{argumentos}
    \item En caso de ambigüedad, aparecerán varias opciones, puedes
      seguir tecleando
    \item En muchas ocasiones, puede ser útil pulsar de nuevo la tecla
      \texttt{Tabulador}
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Atajos de teclado}
  \vspace{0.5em}
  Además del tabulador, hay otras pulsaciones de teclas muy útiles a
  la hora de trabajar en la terminal...
  \begin{itemize}
  % \item \texttt{TAB}: El tabulador ayuda a completar órdenes,
  %   opciones y argumentos
  \item $\uparrow$: Muestra el comando anterior del
    histórico.
  \item \texttt{!}: Muestra y ejecuta la orden que empiece
    por una cadena dada.
    \begin{shell}
$ ls fich*
fich1 fich2
$ date
mié ene  8 20:08:41 CET 2014
$ !l
ls
fich1 fich2
    \end{shell}%$
    \begin{quotation}\scriptsize
      Observación: \texttt{*} es un ``carácter comodín'',\\
      ver~\href{http://wikis.uca.es/wikiunix/index.php/Car%C3%A1cter_comod%C3%ADn}
        {http://wikis.uca.es/wikiunix/index.php/Carácter\_comodín}
      \end{quotation}
  \item \texttt{!!}:
    Ejecuta el comando anterior.
  \item \texttt{CTRL - A}: Va al comienzo de la línea, igual que
    la tecla \texttt{Inicio}.
  \item \texttt{CTRL - E}: Va al final de la línea, igual que la
    tecla \texttt{Fin}.
  \item \texttt{META - F}: Va a la palabra siguiente.
  \item \texttt{META - B}: Va a la palabra anterior.
  \end{itemize}
\end{frame}



\begin{frame}[fragile] {Ejercicio}
  Al menos en Ubuntu 13.10\footnote{\scriptsize Y en todo sistema
    GNU/Linux con GNOME y \texttt{LibreOffice} (al menos versión
    4.1.2)}, podrás \alert{reproducir la siguiente sesión} de órdenes
  (recuerda \textbf{usar el tabulador}):
  \lstset{basicstyle=\fontsize{7}{10}\selectfont\ttfamily}
    \begin{shell}
locate Bicycle 
eog /usr/lib/libreoffice/share/gallery/transportation/Bicycle-Blue.png
    \end{shell}
  \begin{enumerate}
  \item ¿En qué momento pudiste completar con el tabulador la palabra
    \texttt{locate}?
  \item ¿Pudiste completar la primera aparición de la palabra ``Bicycle''?
  \item ¿Y la segunda?. Es lógico, ¿no?
  \end{enumerate}
  \vspace{-0.3em}
  \pause
  \begin{block}{\small\textbf{Información}}
      \begin{itemize}
      \item Si usas una terminal gráfica (en un entorno X-Window),
        puedes copiar y pegar texto con el ratón (usando el menú de la
        terminal)
      \item Pero no funcionan \texttt{C-c C-v C-x} (veremos que
        \texttt{C-c} $=$ ``interrumpir proceso'').
      \item Aunque X-Window siempre ha permitido lo siguiente...
        \begin{itemize}\scriptsize
        \item botón \textit{\structure{izquierdo}} del ratón: \alert{\textbf{copiar}}
        \item botón \textit{\structure{central}} (pulsación de la rueda) del ratón:
          \alert{\textbf{pegar}}
        \end{itemize}
      \item ...y recuerda que suele ser más rápido el usar teclado
        (gracias al \textbf{tabulador})
      \end{itemize}
    \vspace{-0.6em}
  \end{block}
  \vspace{0.5em}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Páginas del manual Unix}
  \begin{itemize}
  \item Sistema de documentación rápida en terminal, llamado \alert{\texttt{man}}
  \item La mayoría de los programas y órdenes del sistema tienen una
    página \textit{man}, por ejemplo
    \begin{shell}
man ls
    \end{shell}
  \item Algunas \alert{teclas rápidas} (de \texttt{man} y de
    muchos otros programas de terminal)
    \par\medskip
    \begin{tabular}{l>{$\rightarrow}c<{$}l>{\em}l}
      \texttt{/} && Buscar texto \\
      \texttt{n} && repetir última búsqueda & (\textbf{n}ext) \\
      \texttt{q} && salir & (\textbf{q}uit)
    \end{tabular}
  \item \alert{Notas}:
    \begin{itemize}
    \item El paquete Debian/Ubuntu \textit{manpages-es} contiene la
      traducción al español de muchas páginas
    \item El programa ``\texttt{apropos}'' busca páginas \texttt{man}
      relacionadas con una palabra dada
    \item También existen páginas \emph{man} de tipos de ficheros,
      funciones C del sistema operativo (ejemplo: \texttt{man printf}),
      etc.
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Directorio inicial}
\label{sec-1-1}
\begin{itemize}
\item Cuando se trabaja desde la terminal, siempre estás localizado en
un directorio (que se llama \alert{\textit{directorio de trabajo}}).

\item Cuando se entra en una terminal, éste
  coincidirá con el \alert{directorio inicial} (o directorio ``casa'') de cada
  usuario, por defecto (\texttt{/home/usuario})\footnote{Donde
    ``\texttt{usuario}'' es el nomre de cada usuario. Este nombre
    puede cambiar en otros sistemas Unix, por ejemplo en Mac OSX es
    \texttt{/Users/usuario}}.
\item La terminal muestra una etiqueta llamada
  \alert{\texttt{propmt}} en la que suele indicarse nuestro directorio de
  trabajo. 
\item Inicialmente, aparecerá (entre otra información, como el nombre
  de usuario y el nombre del ordenador) el símbolo \~{} (virgulilla) que es un
  alias del directorio casa.
  \begin{shell}
usuario@máquina:~$
  \end{shell} %$
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Cambio de directorio (I)}
  \small
  \begin{itemize}
  \item Por defecto la orden \texttt{ls} muestra distinto \alert{color para
    cada tipo de archivo} (azul para directorios). Si hay duda, usa
    la opción \texttt{-F} (ver página \texttt{man}).
  \item   Para ir al directorio \texttt{Escritorio}, usamos la
    \alert{orden \texttt{cd}} ({\scriptsize \texttt{change directory}})%
    %\footnote{Recuerda, no teclees todo, usa el \texttt{Tabulador}}
    :
\lstset{language=sh, basicstyle=\fontsize{9}{12}\selectfont\ttfamily}
\begin{lstlisting}
usuario@máquina:~$ ls
Documentos Escritorio Imágenes Música Público Vídeos
usuario@máquina:~$ cd Escritorio
usuario@máquina:~/Escritorio$
\end{lstlisting}%$
\item Si no está claro en qué lugar estamos, podemos usar la
  \alert{orden \emph{pwd}}: \lstset{language=sh}
\begin{lstlisting}
usuario@máquina:~/Escritorio$ pwd
/home/usuario/Escritorio
\end{lstlisting}%$
\item Para volver al directorio casa basta escribir 
``\texttt{cd
    \textasciitilde{}}'' o simplemente ``\texttt{cd}'':
\lstset{language=sh}
\begin{lstlisting}
usuario@máquina:~/Escritorio$ cd
usuario@máquina:~$
\end{lstlisting}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Cambio de directorio (II)}
\small
  \begin{itemize}
  \item Dentro de \texttt{\textasciitilde{}/Documentos}, vamos a \alert{crear
    un directorio nuevo} llamado \texttt{Prueba} y a continuación
    entraremos en él:

    \lstset{language=sh}
    \begin{lstlisting}
usuario@máquina:~$ cd Documentos
usuario@máquina:~/Documentos$ mkdir Prueba
usuario@máquina:~/Documentos$ cd Prueba
usuario@máquina:~/Documentos/Prueba$
    \end{lstlisting}
    \vspace{-0.5em}
  \item 
   Cada directorio contiene como mínimo dos
   entradas: \alert{``\texttt{.}''} y \alert{``\texttt{..}''}
 \item Son dos ficheros ocultos, como todos cuyo
   nombre comienza con un punto. Puedes listar los ficheros ocultos
   con el parámetro \texttt{-a} (\emph{all}):
\lstset{language=sh}
\begin{lstlisting}
usuario@máquina:~/Documentos/Prueba$ ls -a
. ..
\end{lstlisting}%$
    \vspace{-0.5em}
\item 
   Estos archivos son muy útiles. El primero, \texttt{.} (punto), es
   el actual directorio de trabajo, y el segundo, \texttt{..} (punto
   punto), es el directorio origen o padre:
   \lstset{language=sh}
\begin{lstlisting}
usuario@máquina:~/Documentos/Prueba$ cd ..
usuario@máquina:~/Documentos$
\end{lstlisting}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Creación de ficheros}
  \small
  Para crear un fichero, existen muchas posibilidades, por ejemplo:  
  \begin{itemize}
  \item Crear un fichero vacío utilizando \alert{\textit{touch}}
    \begin{shell}
touch fichero.txt
    \end{shell}
    \vspace{-0.33em}
  \item  Abrir un fichero con un editor de texto. Por ejemplo: 
    \begin{shell}
vi fichero.txt
    \end{shell}
    \vspace{-0.33em}
  \item 
    \textit{\alert{vi}} es un editor clásico en UNIX:
    \begin{itemize}
    \item Cualquier versión de UNIX contará con \textit{vi}
    \item Funciona en cualquier tipo de terminal, con un mínimo de teclas
    \item Esto lo hace difícil de usar hasta que uno se acostumbra
    \item Hay versiones modernas extremadamente potentes, como \alert{\textit{vim}}
    \item Información adicional: {\scriptsize
        \url{http://wikis.uca.es/wikiunix/index.php/VI}}
    \end{itemize}
  \item Suele haber más editores, como el simple
    \alert{\emph{nano}} o el avanzado \alert{\textit{emacs}} (en el
    que profundizaremos más adelante):
    \begin{shell}
nano fichero.txt
emacs fichero.txt
    \end{shell}
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]{Copia de ficheros}
  \begin{itemize}
  \item Copiar ficheros: \texttt{cp} (\textit{Copy})
    \begin{shell}
cp origen/fichero.txt destino/nuevo_nombre.txt
    \end{shell}
    Podemos usar un directorio como ruta destino:
    \begin{shell}
cp origen/fichero.txt destino
    \end{shell}
    En particular, alias como ``\texttt{.}'' (directorio actual),
    ``\texttt{..}'' o ``\texttt{\textasciitilde{}}''
    \begin{shell}
cp origen/fichero.txt .
    \end{shell}
  \item Mover fichero: \texttt{mv} (\textit{Move})
    \begin{shell}
mv origen/fichero.txt destino/nuevo_nombre.txt
    \end{shell}
  \item  Diferencia entre ambas órdenes:
    \begin{itemize}
    \item Con \texttt{cp}, el fichero de origen sigue existiendo
      tras la copia
    \item Con la \texttt{mv} tan sólo queda el nuevo fichero.
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Eliminación de ficheros y directorios}
  \begin{itemize}
  \item Eliminación de ficheros:
    \texttt{rm} (\textit{Remove})
    \begin{shell}
rm fichero.txt
    \end{shell}
  \item Eliminación de un directorio:
    \begin{itemize}
    \item \texttt{rmdir} (si el directorio está vacío):
      \begin{shell}
rmdir directorio
      \end{shell}
    \item \texttt{rm -r} (en cualquier caso):
      \begin{shell}
rm -r directorio
      \end{shell}
    \end{itemize}
    \pause
    \begin{tip}[\textbf{¡¡Cuidado!!}]
      La orden \texttt{rm} puede ser peligrosa:  \alert{\textbf{los
        archivos no se pueden recuperar}} tras ser borrados.

      \begin{scriptsize}
        \begin{flushright} \em
          Los ficheros y directorios borrados \textbf{no van a una
            papelera} \\ desde donde luego se puedan recuperar: simplemente
            desaparecen del sistema de archivo.
            \\ ~
            \\
            Especial cuidado al \textbf{borrar carpetas recursivamente}
            (opción \texttt{-r}): \\ se eliminarán todas las
            subcarpetas y el contenido de éstas
        \end{flushright}
      \end{scriptsize}
    \end{tip}
  \end{itemize}
\end{frame}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "admin-terminal"
%%% End: 
